{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Obsidian Notes","text":"<p>Publish your public notes with MkDocs</p>"},{"location":"#hello-world","title":"Hello World!","text":"<p>The <code>index.md</code> in the <code>/docs</code> folder is the homepage you see here.</p> <p>The folders in <code>/docs</code> appear as the main sections on the navigation bar.</p> <p>The notes appear as pages within these sections. For example, Note 1 in <code>Topic 1</code></p>"},{"location":"Ethik%20der%20B%C3%BCrgerschaft/","title":"Ethik der B\u00fcrgerschaft","text":"<p>Die Ethik der B\u00fcrgerschaft befasst sich damit, wie weit der B\u00fcrger eines Staates sich am politischen Leben beteiligen sollte/darf. Wahlen/Engagement/B\u00fcrgerbegehren/Demonstrationen/Vereine</p> <p>Bei Aristotles war der perfekte B\u00fcrger ein zoon politikon, bei dem sich alle B\u00fcrger einer polis (Stadtstaat) an der Politik aktiv beteiligten.</p>"},{"location":"Formen%20des%20Widerstands/","title":"Formen des Widerstands","text":"<p>3 Stufen: Protest (Demonstrationen)/Legale Nichtzusammenarbeit (Wahlboykott)/Ziviler Ungehorsam (Sitzblockaden)</p>"},{"location":"Formen%20des%20Widerstands/#ziviler-ungehorsam","title":"ziviler Ungehorsam","text":"<p>laut Habermas: - moralische Gr\u00fcnde, nicht nur private - \u00f6ffentlich - vors\u00e4tzliche Nichtbefolgung - nicht gesamte Rechtsordnung - Akzeptanz der Konsequenzen (Strafen) - symbolischer Hinweis auf Unrechtszustand - gewaltfrei</p>"},{"location":"Friedensordnung/","title":"Friedensordnung","text":"<p>Versuch eine globale Friedensordnung zu etablieren durch global Governement/Governance. Problem Befugnisse und Machtverh\u00e4ltnis &amp; Verbindlichkeit/Rechenschaft</p>"},{"location":"Funktionen%20des%20Rechts/","title":"Funktionen des Rechts","text":""},{"location":"Funktionen%20des%20Rechts/#ordnungsfunktion","title":"Ordnungsfunktion","text":"<p>Recht kann auch ohne \"richtig oder falsch\" die Gesellschaft nur ordnen, z.B. StVO \"bei rot stehen bleiben und bei gr\u00fcn weiterfahren\" \u21d2 keine moralische Wertung</p>"},{"location":"Funktionen%20des%20Rechts/#gerechtigkeitsfunktion","title":"Gerechtigkeitsfunktion","text":"<p>Recht hat die Aufgabe bei Konflikten \"Gerechtigkeit\" zu verteilen, das so gerecht und sozial wie m\u00f6glich.</p>"},{"location":"Funktionen%20des%20Rechts/#herrschaftsfunktion","title":"Herrschaftsfunktion","text":"<p>Recht muss festlegen, wer herrscht und wer aus objektiven Vernunftsgr\u00fcnden regieren darf.</p>"},{"location":"Funktionen%20des%20Rechts/#herrschaftskontrollfunktion","title":"Herrschaftskontrollfunktion","text":"<p>Recht muss aber auch f\u00fcr den durch Recht handelnden Herrscher gelten, deswegen muss das Recht auch den Herrscher kontrollieren (z.B. Verfassungsschutz).</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20als%20Tugend/","title":"Gerechtigkeit als Tugend","text":"<p>Platon versteht Gerechtigkeit als Tugend eines gerechten Menschen, die h\u00f6chste der Kardinaltugenden (Besonnenheit/M\u00e4\u00dfigung, Tapferkeit und Weisheit), daf\u00fcr m\u00fcssen die 3 Seelenteile Begierde, Mut und Vernunft in Harmonie stehen.</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/","title":"Gerechtigkeit bei Aristoteles","text":"<p>Laut Aristoteles unterscheidet sich Gerechtigkeit in austeilende und ausgleichende Gerechtigkeit</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/#austeilende","title":"Austeilende","text":"<p>\u2259 distributive Gerechtigkeit verteilt Rechte, Pflichten, G\u00fcter und Lastern \u201cvon oben (Staat) nach unten\u201d</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/#unterscheidende-gerechtigkeit","title":"Unterscheidende Gerechtigkeit","text":"<p>\u2259 sehende \u2259 geometrische \u2259 proportionale</p> <p>basierend auf:</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/#verdiensten","title":"Verdiensten","text":"<p>subjektive Leistung Anstrengungen / Absicht / Opfer</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/#werken","title":"Werken","text":"<p>objektive Leistung Resultat/Leistung \u2192 Utilitarismus</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/#bedurfnisse","title":"Bed\u00fcrfnisse","text":"<p>\u2192 N\u00e4chstenliebe / Kommunismus</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/#rang","title":"Rang","text":"<p>aristokratisches Konzept</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/#gesetze","title":"Gesetze","text":"<p>statische Gerechtigkeit \u201csuum cuique\u201d</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/#ausgleichende-gerechtigkeit","title":"Ausgleichende Gerechtigkeit","text":"<p>\u2259 korrektive (unfreiwillig) \u2259 kommutativ (freiwillig) Tausch / verschuldete Sch\u00e4den / Strafe \u201czwischen Menschen\u201d \u21d2 Zivilrecht</p>"},{"location":"Gerechtigkeit%20bei%20Aristoteles/#nicht-unterscheidende-gerechtigkeit","title":"Nicht-Unterscheidende Gerechtigkeit","text":"<p>\u2259blinde \u2259 formale \u2259 arithmetisch \u2259 egalit\u00e4re Position Jedem das Gleiche</p>"},{"location":"Jugend-%20und%20Erwachsenenstrafrecht/","title":"Jugend  und Erwachsenenstrafrecht","text":"<p>Im Jugendstrafrecht geht es prim\u00e4r um die Erziehung von Jugendlichen (14-18) oder Heranwachsenden (18-20). Dabei liegt die Schwere der Strafe v.a. von der Reife und Zurechnungsf\u00e4higkeit des T\u00e4ters zur Tatzeit ab ( \u21d2 Strafm\u00fcndigkeit). Es gibt 3 Arten von Sanktionen:</p>"},{"location":"Jugend-%20und%20Erwachsenenstrafrecht/#erziehungsmaregeln","title":"Erziehungsma\u00dfregeln","text":"<p>Sanktionen die zur Erziehung (positiven Spezialpr\u00e4vention)  dienen sollen. z.B. gemeinn\u00fctziges Arbeiten, Betreuung, Aufsicht</p>"},{"location":"Jugend-%20und%20Erwachsenenstrafrecht/#zuchtmittel","title":"Zuchtmittel","text":"<p>Sanktionen die schon h\u00e4rter sind, aber v.a. zur Abschreckung dienen sollen. z.B. Verwarnungen oder Jugendarrest</p>"},{"location":"Jugend-%20und%20Erwachsenenstrafrecht/#jugendstrafe","title":"Jugendstrafe","text":"<p>Absoluter Freiheitsentzug in einem Jugend-Gef\u00e4ngnis, 6 Monte bis 10 Jahre</p>"},{"location":"Menschenrechte/","title":"Menschenrechte","text":"<p>Personen mit einer Menschenw\u00fcrde verdienen Menschenrechte Menschenrechte sind \u00fcberstaatliche unantastbare Normen Kant: \u201cRecht der Menschheit in der Person eines jeden\u201d \u2192 relativ aufeinander aufbauend (meine Freiheit endet wo deine anf\u00e4ngt) \u2192 Moral = Rechenschaft</p> <p>Menschenrechte sind angeboren, unver\u00e4u\u00dferlich, egalit\u00e4r, universell, unteilbar, vorstaatlich</p> <p>Es gibt 3 Generationen:</p>"},{"location":"Menschenrechte/#1-burgerliche-und-politische-rechte","title":"1. B\u00fcrgerliche und politische Rechte","text":"<p>Abwehrrechte gegen Staat und demokratische Mitwirkungsreche \u21d2 Recht auf Leben, Freiheit, Sicherheit</p>"},{"location":"Menschenrechte/#2-wirtschaftliche-soziale-kulturelle-rechte","title":"2. wirtschaftliche, soziale, kulturelle Rechte","text":"<p>Gew\u00e4hrleistungsrechte auf soziale Sicherheit, Ern\u00e4hrung, Wohnen, Gesundheit, Kultur</p>"},{"location":"Menschenrechte/#3-zwischenstaatliche-solidaritatsrechte","title":"3. Zwischenstaatliche Solidarit\u00e4tsrechte","text":"<p>V\u00f6lkerrecht auf Selbstbestimmung der V\u00f6lker, Entwicklung, Frieden, saubere Umwelt</p>"},{"location":"Menschenw%C3%BCrde/","title":"Menschenw\u00fcrde","text":"<p>Die Menschenw\u00fcrde ist eine unabdingliche, angeborene W\u00fcrde jedes Menschen, die durch seine Autonomie und Freiheit gerechtfertigt wird.</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/","title":"Politische Ethik","text":""},{"location":"Politische%20Ethik/#menschenwurde-in-der-antike","title":"Menschenw\u00fcrde in der Antike","text":"<p>Nur freie M\u00e4nner (zoon politkon) verdienen W\u00fcrde, durch \u201cDignitas\u201d/Verdienst \u2192 Konsul&gt;Sklave</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#menschenwurde-im-christentum","title":"Menschenw\u00fcrde im Christentum","text":"<p>Mensch verdient W\u00fcrde von Geburt an \u201ca priori\u201d durch seine Ebenbildlichkeit zu Gott</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#menschenwurde-bei-mirandola","title":"Menschenw\u00fcrde bei Mirandola","text":"<p>W\u00fcrde durch Freiheit seine Entwicklung zu w\u00e4hlen</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#menschenwurde-bei-kant","title":"Menschenw\u00fcrde bei Kant","text":"<p>Mensch ist immer ein Zweck an sich selbst \u21d2 absoluten Wert \u201cW\u00fcrde hat einzig die F\u00e4higkeit zur Selbstverpflichtung zur Moral als Grundlage\u201d \u21d2 W\u00fcrde weil Mensch mit Vernunft neigungsfrei autonom sittliche Entscheidungen treffen kann</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#weltrechtsprinzip","title":"Weltrechtsprinzip","text":"<p>Straftaten k\u00f6nnen von Staaten verfolgt werden, obwohl sie nicht von Staatsangeh\u00f6rigen noch auf dem Staatsgebiet verbrochen worden sind, besonders bei V\u00f6lkerrechtswiedrigen Taten</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#volkerrecht","title":"V\u00f6lkerrecht","text":"<p>\u21d2 keine Gewalt in zwischenstaatlichen Beziehungen \u21d2 Souver\u00e4nit\u00e4t der Einzelstaaten \u2192 Interventionsverbot \u21d2 UNO-Kriegslegitimierung nur im Verteidigungsfall</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#kriegsbegrundungen","title":"Kriegsbegr\u00fcndungen","text":"<ul> <li>Sicherung der Demokratie</li> <li>Freiheit</li> <li>Verteidung/Schutz/Sicherheit</li> <li>Schutz der Menschenrechte</li> </ul>"},{"location":"Politische%20Ethik/#jus-ad-bellum","title":"jus ad bellum","text":"<p>Recht zum Kriegseintritt \u2192 Notwehr/Verteidigung \u2192 Erkl\u00e4rt durch Regierung \u2192 Absicht: Frieden (nicht Rache) \u2192 Krieg als letztes Mittel</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#jus-in-bello","title":"jus in bello","text":"<p>Recht im Krieg \u2192 keine Kriegsverbrechen \u2192 keine absichtliche Zerst\u00f6rung von Zivilen Zielen \u2192 Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#jus-contra-bello","title":"jus contra bello","text":"<p>Frieden durch friedliche Mittel wahren \u2192 Krieg durch diplomatische Worte verhindern</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#praemtivkrieg","title":"Pr\u00e4emtivkrieg","text":"<p>Basierend auf einem Gef\u00fchl der Unsicherheit</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#praventivkrieg","title":"Pr\u00e4ventivkrieg","text":"<p>Basierend auf Konkreten Kriterien/Aggressionen</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#weltrepublik","title":"Weltrepublik","text":"<p>Zentrale Entscheidungsbefugnisse durch eine globale Regierung, f\u00f6derale Struktur mit Subsidiarit\u00e4tsprinzip (Entscheidung auf kleinster Ebene)</p>"},{"location":"Politische%20Ethik/#global-governance","title":"Global Governance","text":"<p>internationaler Rahmen von Prinzipien \u21d2 UNO</p>"},{"location":"Prinzipien%20der%20Gerechtigkeit/","title":"distributive Gerechtigkeit","text":"<p>= austeilende Gerechtigkeit von Rechten, Pflichten, G\u00fctern etc.</p>"},{"location":"Prinzipien%20der%20Gerechtigkeit/#egalitares-prinzip","title":"egalit\u00e4res-Prinzip","text":"<p>= Jedem das Gleiche</p>"},{"location":"Prinzipien%20der%20Gerechtigkeit/#leistungs-prinzip","title":"Leistungs-Prinzip","text":""},{"location":"Prinzipien%20der%20Gerechtigkeit/#bedurfnis","title":"Bed\u00fcrfnis","text":""},{"location":"Prinzipien%20der%20Gerechtigkeit/#todo","title":"todo","text":""},{"location":"Rawls/","title":"Rawls","text":"<p>John Rawls war amerikanischer Philosoph (egalit\u00e4rer Libertarist) im 20. Jhd. und hat gesellschaftliche Ordnung durch einen allgemeinen Vertag (Kontraktualismus) mit objektiver Gerechtigkeit (Fairness) begr\u00fcndet.</p>"},{"location":"Rawls/#gerechtigkeit","title":"Gerechtigkeit","text":""},{"location":"Rawls/#ausgangslage","title":"Ausgangslage","text":"<p>Es gibt eine G\u00fcterknappheit \u21d2 Konkurrenz Grundg\u00fcter = begrenzt oder unbegrenzt und materiell (\u2192 Geld, Essen) oder immatriell (\u2192 Freiheit, Rechte) Mensch durch Zufall determinierte Position in der Konkurenz (\u2192 Reiche mehr Zugang zu Essen)</p>"},{"location":"Rawls/#losung-vertag-kontraktualismus","title":"L\u00f6sung: Vertag \u2192 Kontraktualismus","text":"<p>\u21d2 Vertag schlie\u00dfen zur fairen Kooperation zum gegenseitigen Vorteil (\u21d2 Zweckgmeinschaft \u2192 Hobbes) Generalit\u00e4t - Universalit\u00e4t - \u00d6ffentlichkeit - hierarchische Struktur - Endg\u00fcligkeit - Konsens Problem: Pluralismus \u2192 Positionen, Emotionen, Werte</p>"},{"location":"Rawls/#losung-veil-of-ignorance-schleier-des-nichtwissens","title":"L\u00f6sung: Veil of Ignorance (Schleier des Nichtwissens)","text":"<p>Gedankenexperiment: Begebung in \u201chypothetischen Urzustand\u201d \u21d2 Egalisierung von Unterschieden \u21d2 Informationsdefizit \u21d2 unperteiischer Zustand In diesem Urzustand \u00fcberlegt man sich eine \u201cfaire\u201d Gesellschaft an Menschen die f\u00fcr alle Beteiligten so gut wie m\u00f6glich ist (\u2192 MAXIMIN-Prinzip) \u21d2 Gerechte Gesellschaft</p>"},{"location":"Rawls/#urzustand","title":"Urzustand","text":"<p>Rational und Sachkentniss (\u2192 grundlegende allgemeine Welt-/Gesellschaftskentnisse) aber Unkentniss von \u201cSelbst\u201d (\u2192 Geschlecht, Alter, Hautfarbe etc.)</p>"},{"location":"Rawls/#benotigtes-grundlegendes-menschenbild","title":"ben\u00f6tigtes grundlegendes Menschenbild","text":"<p>vulnerabel - Pr\u00e4ferenzen - alle gleich - rational - frei -egozentrisch - Nutzenmaximierer - Risikovermeider - Neidlos</p>"},{"location":"Rawls/#maximin-prinzip","title":"MAXIMIN-Prinzip","text":"<p>Den Schlechtesten muss es so gut wie m\u00f6glich gehen \u21d2 Ungleichheit nur aktzeptabel wenn alle (auch die \u00c4rmsten) davon profitieren \u21d2 MAXImierung des MINimalen Nutzens \u21d2 rationale Menschen im Veil of Ignorance handeln nach MAXMIN-Prinzip weil keine Kenntnis von eigener Position</p>"},{"location":"Rawls/#grundlegende-prinzipien-nach-denen-der-vertag-erstellt-werden-muss","title":"Grundlegende Prinzipien nach denen der Vertag erstellt werden muss:","text":""},{"location":"Rawls/#freiheitsprinzip","title":"Freiheitsprinzip","text":"<p>\u2192 Liberalismus \u21d2 Grundfreiheiten Allen Menschen stehen die gleichen und umfassenden Freiheiten zur Verf\u00fcgung, die kompatibel miteinander sind (\u2192 meine Freiheit endet dort wo sie deine einschr\u00e4nkt) - Freiheiten sind nicht knappe immatirelle G\u00fcter</p>"},{"location":"Rawls/#differenzprinzip","title":"Differenzprinzip","text":"<p>\u21d2 MAXIMIN-Prinzip \u21d2 \u00f6konomische Gerechtigkeit</p>"},{"location":"Rawls/#chancengleichheit","title":"Chancengleichheit","text":"<p>\u00c4mter und hierarchische Positionen m\u00fcssen allen gleich offen stehen \u21d2 soziale Gerechtigkeit</p>"},{"location":"Rawls/#kritik-am-modell","title":"Kritik am Modell","text":""},{"location":"Rawls/#kritik-am-menschenbild","title":"Kritik am Menschenbild","text":""},{"location":"Rawls/#kommunitarismus","title":"Kommunitarismus","text":"<p>Kommunitaristen kritisieren, dass der Mensch bei Rawls in seiner Kapsel (\u2192 Veil of Ignorance) lebt (\u21d2 Atomismus) aber der Mensch ja ein soziales Wesen mit seiner gesellschaftsgepr\u00e4gten Identit\u00e4t ist</p>"},{"location":"Rawls/#feminismus","title":"Feminismus","text":"<p>Feministen sehen die Ausblendung von Emotionen negativ, Emotionen (\u21d2 rational)</p>"},{"location":"Rawls/#andere-kritik","title":"andere Kritik","text":"<ul> <li>Realit\u00e4tsfern</li> <li>keine Interessenskonflikte \u21d2 kein Vertrag n\u00f6tig</li> <li>nur eine Gesellschaft/Staat (keine Fremden/Religionsvereine</li> </ul>"},{"location":"Rawls/#kritik-am-veil-of-ignorance","title":"Kritik am \u201cVeil of Ignorance\u201d","text":""},{"location":"Rawls/#liberalismus","title":"Liberalismus","text":"<p>Eingriff des Staates zur Umverteilung von Kapital/Eigentum nicht gut \u21d2 Autonomie und individuelle/politische Freiheit \u21d2 Individualismus und freiwillige Vereinigung</p>"},{"location":"Rawls/#bruderlichkeit","title":"Br\u00fcderlichkeit","text":"<p>Veil of Ignorance beachtet nicht zuk\u00fcnftige Generationen \u21d2 Prinzip von Spargrundsatz und Br\u00fcderlichkeit</p>"},{"location":"Rawls/#kritik-gerechtigkeitsprinzipien","title":"Kritik Gerechtigkeitsprinzipien","text":""},{"location":"Rawls/#emotionen","title":"Emotionen","text":"<p>Emotionen (Angst) spielen eine zu gro\u00dfe Rolle \u21d2 Mensch nicht rational genug</p>"},{"location":"Rawls/#utilitarismus","title":"Utilitarismus","text":"<p>Utilitaristen kritisieren, dass die Schlechtgestelltesten zu viel Priorit\u00e4t haben \u21d2 10\u20ac-10\u20ac &gt; 1000\u20ac-9\u20ac</p>"},{"location":"Rawls/#neutrale-gerechtigkeit","title":"neutrale Gerechtigkeit?","text":"<p>Rawls Anspruch auf neutrale Gerechtigkeit? \u21d2 Nazis die sich auf einen Vertag einigen auch fair? \u21d2 Gerechtigkeit ist immer subjektiv vom Umfeld abh\u00e4ngig</p>"},{"location":"Rawls/#uberbewertung-von-freiheit","title":"\u00dcberbewertung von Freiheit","text":"<p>Nur wer genug soziale und \u00f6konomische Vorteile hat, interessiert sich f\u00fcr Freiheit \u21d2 Lieber keine Pressefreiheit als Hungertot \u21d2 materiell&gt;Freiheit?</p>"},{"location":"Schuldf%C3%A4higkeit/","title":"todo","text":""},{"location":"Strafzwecktheorien/","title":"Strafzwecktheorien","text":"<p>Die Grunds\u00e4tzlichen Strafzwecke sind Schuldausgleich, Sicherung des Rechtsfriedens der Allgemeinheit und Resozialisierung</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#absolute-straftheorie","title":"Absolute Straftheorie","text":"<p>Die absolute Straftheorie besagt, dass man strafen muss, weil verbrochen wurde. Strafe ist also zweckfrei und hat als einzigen \"Rechtfertigungsgrund\" die Straftat an sich. Kant war Vertreter der absoluten Straftheorie, weil damit der Mensch (oder sein Leiden) nicht als Mittel zum Zweck ausgenutzt wird, sondern er ein \"autonomes und freies Wesen in sich bleibt\".</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#vergeltung","title":"Vergeltung","text":"<p>Absolute Straftheorie hat also die \"Vergeltung der Handlung\" im Zentrum und wird deswegen auch oft mit dem Talionsprinzip verbunden, also der Bestrafung \"gleiches mit gleichem\" (Aug' um Auge). Vergeltung ist hierbei die \"Widerherstellung\" einer verletzten Rechts-ordnung</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#suhne","title":"S\u00fchne","text":"<p>Bei der S\u00fchne geht es um die Vers\u00f6hnung des T\u00e4ters mit seiner Tat, er muss also freiwillig bereit sein Bu\u00dfe zu tun.</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#relative-straftheorien","title":"Relative Straftheorien","text":"<p>Die relative Straftheorie versuchen zuk\u00fcnftige Verbrechen zu verhindern, es wird also bestraft weil nicht verbrochen werden soll. Damit verfolgen die Strafen einen konkreten Zweck.</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#generalpravention","title":"Generalpr\u00e4vention","text":"<p>Bei der Generalpr\u00e4vention geht es darum die Gesellschaft durch Strafen am Individuum abzuschrecken und somit Verbrechen zu pr\u00e4ventieren.</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#negative-generalpravention","title":"negative Generalpr\u00e4vention","text":"<p>Dient der Abschreckung der Gesellschaft</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#positive-generalpravention","title":"positive Generalpr\u00e4vention","text":"<p>Dient der Best\u00e4tigung des Rechtsbewusstseins (Vertrauen) und Verarbeitung von Rachegel\u00fcsten.</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#spezialpravention","title":"Spezialpr\u00e4vention","text":"<p>In der Spezialpr\u00e4vention geht es um die Bestrafung von Verbrechern, um diese Verbrecher von zuk\u00fcnftigen Verbrechen abzuhalten. - Gelegenheitst\u00e4ter sollen abgeschreckt werden \u2192 Strafzettel bei Falschparkern - besserungsf\u00e4hige Gewohnheitst\u00e4ter sollen resozialisiert werden \u2192 Sozialarbeit - unverbesserliche Gewohnheitst\u00e4ter sollen unsch\u00e4dlich gemacht werden \u2192 Gef\u00e4ngnis</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#negative-spezialpravention","title":"negative Spezialpr\u00e4vention","text":"<p>Ist die Abschreckung des T\u00e4ters (=\"Denkzettel\") oder der physische Schutz der Gesellschaft durch Verwahrung (Gef\u00e4ngnis)</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#positive-spezialpravention","title":"positive Spezialpr\u00e4vention","text":"<p>Ist die Resozialisierung oder Besserung des T\u00e4ters</p>"},{"location":"Strafzwecktheorien/#vereinigungstheorie","title":"Vereinigungstheorie","text":"<p>In der Vereinigungstheorie ist die Tat durchaus noch Grund f\u00fcr die Strafe und Strafe darf die Schwere der Tat und die Verantwortung des T\u00e4ters nicht unproportional \u00fcberschreiten (Absolute Straftheorie) aber dennoch ist der Zweck der Strafe die Pr\u00e4vention von Straftaten in der Zukunft.</p>"},{"location":"Tat-%20und%20T%C3%A4terstrafrecht/","title":"Tat  und T\u00e4terstrafrecht","text":""},{"location":"Tat-%20und%20T%C3%A4terstrafrecht/#tatstrafrecht","title":"Tatstrafrecht","text":"<p>Es wird die Tat an sich bestrafft z.B. der Mensch wird bestraft, weil er gestohlen hat.</p>"},{"location":"Tat-%20und%20T%C3%A4terstrafrecht/#taterstrafrecht","title":"T\u00e4terstrafrecht","text":"<p>Es wird die Pers\u00f6nlichkeitsstruktur des T\u00e4ters bestraft. z.B. der Dieb wird bestraft, weil er eine Diebes-Pers\u00f6nlichkeit hat und f\u00fcr sein Dieb-Sein bestraft werden muss ( \u21d2 eher totalit\u00e4re Systeme)</p>"},{"location":"Tat-%20und%20T%C3%A4terstrafrecht/#de","title":"DE","text":"<p>In Deutschland wird prim\u00e4r die Tat bestraft, die Pers\u00f6nlichkeitsstruktur des T\u00e4ters kann aber strafmildernd wirken. z.B. der Mensch wird bestraft, weil er gestohlen hat, aber er ist Erstt\u00e4ter und zeigt Reue.</p>"},{"location":"T%C3%A4ter-Opfer-Ausgleich/","title":"T\u00e4ter Opfer Ausgleich","text":"<p>Der T\u00e4ter-Opfer Ausgleich ist eine Strafform die v.a. bei Jugendstrafrecht und milderen Taten zur Geltung kommt. Ziel ist es das Opfer f\u00fcr seinen Schaden auszugleichen und dem T\u00e4ter bessere Einsicht und Resozialisierung zu erm\u00f6glichen.</p>"},{"location":"V%C3%B6lkerrecht/","title":"V\u00f6lkerrecht","text":"<p>V\u00f6lkerrecht ist \u00fcberstaatliches Recht das zwischen-staatliche Beziehungen diplomatisch regeln soll. \u21d2 keine Gewalt in zwischenstaatlichen Beziehungen \u21d2 Souver\u00e4nit\u00e4t der Einzelstaaten \u2192 Interventionsverbot \u21d2 UNO-Kriegslegitimierung nur im Verteidigungsfall</p>"},{"location":"Existentialismus/Antinomie/","title":"Antinomie","text":"<p>Eine spezielle Form des logischen Widerspruchs oder Paradoxons, bei der zwei Aussagen sich gegenseitig vollkommen widersprechen, beide aber an sich wahr erscheinen. Bei Albert Camus's Mythos des Sisyphos spielen Antinomien eine zentrale Rolle als Paradoxe f\u00fcr das Absurde.  so z.B. \"das Universum hatte keinen Anfang\" und \"das Universum hat und ist der Anfang\"</p>"},{"location":"Existentialismus/Chestov/","title":"Chestov","text":"<p>Chestov war ein russisch-j\u00fcdischer Philosoph, der (\u00e4hnlich zu Camus) die Widerspr\u00fcche in der Welt und Philosophie analysiert und aufgezeigt hat. Laut Camus kommt er am Ende dieser Widerspr\u00fcche nicht auf das Absurde sondern nennt es stattdessen Gott.</p>"},{"location":"Existentialismus/G%C3%B6dels%20Unvollst%C3%A4ndigkeitstheorem/","title":"G\u00f6dels Unvollst\u00e4ndigkeitstheorem","text":"<p>G\u00f6dels Unvollst\u00e4ndigkeitstheorem beweist, dass es wahre, unbeweisbare Aussagen in der Mathematik und Metaphysik gibt.</p> <p>[!quote] die Aussage: \"Diese Aussage ist unbeweisbar\"</p> <p>Wenn die Aussage falsch ist, dann ist sie beweisbar und wenn sie beweisbar ist, ist sie richtig  ( \u21d2 Widerspruch) Wenn die Aussage richtig ist, dann ist sie unbeweisbar ( \u21d2 kein Widerspruch) aber \"wahre, unbeweisbare Aussage\" \u21d2 Konflikt mit \"menschlichem Streben nach Vollst\u00e4ndiger Logik\" -Albert Camus \u21d2 absurd</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Albert%20Camus/","title":"Albert Camus","text":"<p>[!tldr] Tldr Camus ist ein algerischer Franzose und Begr\u00fcnder des \"Absurdismus\", er vertrat die Ansicht dass die paradoxe Natur der Welt ( \u21d2 das Absurde) nur mit absoluter Akzeptanz und \"Umarmung\" begegnet werden muss.</p> <p>[!info] Connections Einiges von Camus Philosophie basiert auf Kierkegaard's Religion und [[Friedrich Nietzsche]]'s Nihilismus. Seine Existenzphilosophie und Nichts zeigen eine enge Verbindung mit Jean Paul Sartre.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Albert%20Camus/#biografie","title":"Biografie","text":"<p>Camus wurde in einer armen Familie in Algerien geboren. Sein Vater verstarb im Ersten Weltkrieg als Camus noch ein Kind war. Seine Mutter war taubstumm und Analphabetin, seine Gro\u00dfmutter Analphabetin und gewaltt\u00e4tig. Die Wohnung hatte kein Strom, kein flie\u00dfend Wasser und eine sehr deprimierende Stimmung.</p> <p>[!quote] Quote \"A certain number of year lived without money are enough to create a whole sensibility\"</p> <p>[!tip] Gossip Camus wurde aber dennoch sowohl von Simone de Beauvoir als auch von Jean Paul Sartre als ein fr\u00f6hlicher, leidenschaftlicher und positiver Charakter beschrieben.</p> <p>Nach einer anf\u00e4nglichen Fu\u00dfball Karriere und einer gro\u00dfen Popularit\u00e4t und Charm an einem Internat zog Camus nach Frankreich, wo er u.a. Mythos des Sisyphos, der Fremde und der Fall ver\u00f6ffentlichte, welche sofort zu Bestsellern wurden. Zur Zeit der deutschen Besetzung fand sich Camus als einer der politischen und intellektuellen Anf\u00fchrer des Widerstandes und politischen Untergrunds. Anders als viele seine Kollegen verfiel er am Ende des zweiten Weltkriegs nicht dem Kommunismus sondern behielt eine links-konservative Einstellung mit einer pazifistischen Ablehnung von jeglicher Gewalt.  \u21d2 Camus wurde deswegen auch als der \"Rebel\" bezeichnet w\u00e4hrend Jean Paul Sartre der \"Revolution\u00e4re\" war. 1960 verstarb Camus in einem Autounfall auf dem Weg nach Paris, das unvollendete Manuskript seines letzten Werkes \"The first man\" wurde im Kofferraum gefunden und nach seinem Tod ver\u00f6ffentlicht, ein erneuter Bestseller.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Albert%20Camus/#ideen","title":"Ideen","text":"<p>[!quote] Quote \"life's not something done to one, but something one does\"</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Mythos%20des%20Sisyphos/","title":"Zusammenfassung","text":""},{"location":"Existentialismus/Camus/Mythos%20des%20Sisyphos/#absurd-reasoning","title":"Absurd Reasoning","text":""},{"location":"Existentialismus/Camus/Mythos%20des%20Sisyphos/#absurdity-and-suicide","title":"Absurdity and Suicide","text":"<p>[!quote] \"There is but one truly serious philosophical problem and that is suicide.\"</p> <p>Alle Fragen der Metaphysik, [[Epistemologie]], [[Ontologie]] etc. sind \"Spielerein\", aber die Frage nach dem Sinn des Lebens ist das Fundament. Doch wenn der Mensch anf\u00e4ngt zu reflektieren, anf\u00e4ngt nachzudenken, dann wird er \"untergraben\" und unter Umst\u00e4nden in den Suizid getrieben. \u21d2 Suizid ist dann die Flucht vor dem Licht der Erkenntnis Wenn uns die \"Sinnlosigkeit\" und Absurdit\u00e4t des Lebens klar wird, sind wir im \"Exil ohne Erinnerung und Hoffnung\", vollst\u00e4ndig getrennt von unserem sinnlosen Leben. ( \u2192 reflektiertes F\u00fcr-sich-Sein) Wir m\u00fcssen Hoffnung aufgeben, denn sie wird uns unweigerlich verraten.</p> <p>[!quote] A life without meaning is not necessarily a life not worth living.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Mythos%20des%20Sisyphos/#absurd-walls","title":"Absurd Walls","text":"<p>[!quote] Rising, tram, four hours in the office or factory, meal, tram, four hours of work, meal, sleep and Monday, Tuesday, Wednesday, Thursday, Friday and Saturday.</p> <p>In der Monotonie und im Rhythmus des Lebens wird man pl\u00f6tzlich von der Frage \"Wieso eigentlich?\" \u00fcberfallen, die folgende Stille einer Antwort f\u00fchr zu dem Gef\u00fchl des Absurden. Dieses Gef\u00fchl kann mit Angst begegnet werden, Camus nennt es explizit Nausea.</p> <p>Der Tod ist das Ende der Existenz und (durch Suizid) das Ende des Absurden, doch niemand wei\u00df was der Tod eigentlich ist, er selbst ist absurd.</p> <p>[!quote] nothing has been experienced but what has been lived and made conscious</p> <p>Jeder Versuch einer Erkl\u00e4rung der Welt ist nur eine Theorie, und alles was wahr ist, ist nur eine Beschreibung, der sich nach Erkl\u00e4rungen sehnende Mensch ist also verdammt, sich niemals einer Erkl\u00e4rung sicher sein zu k\u00f6nnen.</p> <p>[!quote] [...] universe can be reduced to the atom and that atom itself can be reduced to the electron. All this is good and I wait for you to continue. [But] you explain this world to me with an image. I realize then that you have been reduced to poetry: I shall never know</p> <p>[!quote] And you give me the choice between a description that is sure but that teaches me nothing and hypotheses that claim to teach me but that are not sure.</p> <p>Camus zitiert Heidegger, [[Friedrich Nietzsche]], Kierkegaard, Chestov (bekannt f\u00fcr konstantes Aufzeigen von Widerspr\u00fcchen und Paradoxa) und Karl Jaspers, dass sie alle schon die Irrationalit\u00e4t und Sinnlosigkeit der menschlichen Existenz erkannt haben. Die Konfrontation dieser Irrationalit\u00e4t und Nostalgie (Streben nach Sinn und Klarheit) nennt er das Absurde.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Mythos%20des%20Sisyphos/#philosophical-suicide","title":"Philosophical Suicide","text":"<p>Menschen haben sich in diese W\u00fcste des Absurden und des Nihilismus begeben, die Frage ist wieso sie diese wieder verlassen oder wieso sie bleiben. Camus definiert das Wort \"absurd\" konkreter nicht als eine Sache an sich, sondern der Vergleich einer erwarteten Sache und der Realit\u00e4t.</p> <p>[!quote] A man who has become conscious of the absurd is for ever bound to it.</p> <p>Camus nennt nun einige Beispiel an Autoren, die f\u00fcr ihn das Paradoxe und das Absurde grunds\u00e4tzlich erkannt haben, es aber u.U. missinterpretiert oder nicht zu Ende gedacht haben. Karl Jaspers hat das Irrationale des Universums erkannt, sieht darin aber die allgegenwertige Pr\u00e4senz eines transzendentalen Fundaments (statt dem Absurden) \u21d2 \"thus the absurd becomes god (in the broadest sense of that word)\" Chestov h\u00e4tte das Absurde auch erkannt und viele Beispiel f\u00fcr Paradoxa, Widerspr\u00fcche und Antinomien, nennt sie aber wieder \"Gott\". Kierkegaard erkennt am meisten von allen das Absurde, er sieht und lebt auch die daraus folgende Kierkegaard-Angst und sieht in ihr den einzig m\u00f6glichen rationalen Zustand des Menschen. Doch er verl\u00e4sst diesen Zustand, bewusst ins Irrationale gehend, und begibt wie so viele den philosophischen Suizid des leap of faith into religion. Camus argumentiert das der Sprung ins Irrationale zwar nicht ungerechtfertigt ist, aber unn\u00f6tig, da man auch im Absurden h\u00e4tte bleiben k\u00f6nnen. [[Husserl]] hat auch die Unm\u00f6glichkeit einer menschlichen Rationalit\u00e4t erkannt die Absolutheit und Wahrheit in den Ph\u00e4nomenen der Dinge an sich erkannt, er \"springt\" aber dann zu einem Streben nach universeller Rationalit\u00e4t. Camus argumentiert, dass all diese Philosophen das Absurde zwar erkannt h\u00e4tten, es aber im letzten Schritt nicht zu Ende gedacht haben oder im Absurden geblieben sind, sondern gefl\u00fcchtet sind, der absurde Mensch jedoch darf und muss nicht fl\u00fcchten.</p> <p>[!quote] Being able to remain on that dizzying crest - that is integrity</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Mythos%20des%20Sisyphos/#absurde-freiheit","title":"Absurde Freiheit","text":"<p>[!quote] It was previously a question of finding out wether or not life had a meaning to be lived. It now becomes clear on the contrary that it will be lived all the better if it has no meaning.</p> <p>Camus stellt nun fest, dass es irrelevant ist ob der Mensch tats\u00e4chlich Freiheit hat, sein Verhalten und seine Gedanken sind alles was wichtig ist. Denn die Grundfrage ist ja immer noch \"was h\u00e4lt den Menschen davon ab Suizid zu begehen?\" und seine Suizid ist keine Frage der Freiheit sondern des Handelns. Ein nicht-absurder Mensch lebt und verh\u00e4lt sich mit Zielen, mit Hoffnungen, immer im Bezug auf eine Zukunft. Aber ein absurder Mensch, der das Absurde realisiert hat und umarmt, h\u00e4lt sich die Absurdit\u00e4t seines immer m\u00f6glichen Todes stets vor Augen und lebt in Revolte dazu.</p> <p>So zu leben hei\u00dft so viel zu leben wie m\u00f6glich, denn erst durch die Menge und Variet\u00e4t des Lebens kann das Leben, im Vergleich zur Absolutheit und unendlichen \"Tiefe\" des Todes, absurd gelebt werden.</p> <p>[!quote] \"Lebe so viel wie m\u00f6glich, nicht so gut wie m\u00f6glich - denn letzteres ist nur beschr\u00e4nkend in deiner\u00a0Freiheit\"</p> <p>Aus diesen Feststellungen zieht Camus 3 Konsequenzen: die Revolte, die Freiheit und die Passion. Man soll Leben mit der Passion das Leben um des Lebenswillen zu leben, mit der Freiheit sich zu jeder Zeit frei zu entscheiden zu leben und mit der Revolte gegen die Absurdit\u00e4t des Universums.</p> <p>[!quote] Lebe so frei, dass deine Existenz an sich ein Akt der Rebellion ist.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Mythos%20des%20Sisyphos/#the-absurd-man","title":"The absurd Man","text":"<p>Ich war zu faul diesen Teil zusammenzufassen, deswegen der rundown: Don Juan ist ein absurder Mensch denn er lebt viel (viele Frauen) statt auf Gesellschaft oder Gott zu h\u00f6ren und \"gut\" zu leben. Ein Schauspieler ist ein absurder Mensch denn er lebt die Leben von vielen anderen Menschen, er hat die Absurdit\u00e4t erkannt und umarmt sie Tag f\u00fcr Tag. Ein Conquerer ist ein absurder Mensch weil ka.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Mythos%20des%20Sisyphos/#absurd-creation","title":"Absurd Creation","text":"<p>Ich hab absolut keine Ahnung worum es in diesem Kapitel geht.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/Mythos%20des%20Sisyphos/#the-myth-of-sisyphus","title":"The Myth of Sisyphus","text":"<p>Sisyphos wurde dazu verdammt auf alle Ewigkeit einen Felsbrocken einen Berg hinauf zu rollen. Diese Bestraffung kann nur dann eine sein, wenn er sich bewusst ist, dass er niemals Erfolg haben wird, denn was w\u00e4re es f\u00fcr eine Bestraffung wenn er stets von der Hoffnung auf eine erfolgreiche Zukunft getragen werden k\u00f6nnte. Sisyphos ist der absurde Held, er wei\u00df alles was er tut hat keinen Sinn und keine Zukunft, sowie ein Mensch der die Absurdit\u00e4t des Lebens realisiert hat wei\u00df, dass er sterben wird und keinen Sinn im Leben hat.  Doch Sisyphos hat eine Freiheit, eine Freiheit mit der er der Bestraffung und Folter trotzen kann, seine Freiheit zur Passion zum Leben. Wenn er sich entscheidet \u00fcber die Absurdit\u00e4t seines Schicksaals zu lachen, sie zu akzeptieren und zu umarmen, dann ist seine Einstellung, sein Gl\u00fcck, seine Freiheit eine Rebellion gegen die G\u00f6tter und das Schicksaal selbst.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/","title":"das Absurde","text":"<p>das Absurde f\u00fcr Albert Camus (wie er es in Mythos des Sisyphos beschriebt) ist der ewige, paradoxe Konflikt des Menschen und seiner Beziehung mit dem Nichts und das ultimative Ziel der menschlichen Existenz ist die Akzeptanz und das Umarmen dieses Absurden.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#paradoxa","title":"Paradoxa","text":"<p>Alle Paradoxa die der menschliche Geist realisieren kann (aber nicht will) sind Teile des Absurden, sie entstehen wenn der Mensch etwas erwartet, es unweigerlich aber nicht erf\u00fcllt werden kann ( \u21d2 Sartre's Nichts)</p> <p>so z.B.:</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#streben-nach-absoluter-wahrheit","title":"Streben nach absoluter Wahrheit","text":"<p>Laut Camus liegt es in der Natur des Menschen nach absoluter, beweisbarer und als solche identifizierbarer Wahrheit zu streben und zu suchen. Doch wie u.a. G\u00f6dels Unvollst\u00e4ndigkeitstheorem gezeigt hat, wird es immer zirkul\u00e4re oder unbeweisbare Wahrheiten geben, sodass das menschliche Streben niemals erf\u00fcllt werden kann. Dieses paradoxe Schicksaal der menschlichen Existenz beschreibt Camus als das Absurde.</p> <p>[!quote] This world itself is not reasonable. Absurd is the confrontation of the irrational and the wild longing for clarity whose call echoes in the human heart.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#streben-nach-sinn","title":"Streben nach Sinn","text":"<p>Das Universum ist fundamental indifferent gegen\u00fcber jedem menschlichen Leben. Der Mensch sehnt sich aber nach \"Sinn des Lebens\", er schreit ins Universum nach einer h\u00f6heren Bestimmung und erh\u00e4lt nur die ewige Stille des Kosmos als Antwort. Dieser Konflikt zwischen der Hoffnung nach einer zumindest etwas leitenden Essenz und das absolute Fehlen jeglicher \"h\u00f6heren Instanz\" bezeichnet Camus auch als das Absurde.</p> <p>[!quote] Quote: \"Tanze in dem Mysterium des Lebens, denn der Tanz war der Sinn von Anfang an.\"</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#die-absolutheit-des-todes","title":"die Absolutheit des Todes","text":"<p>Camus beschreibt den Tod als das finale, absolute Ende der menschlichen Existenz, Nichts ist sicher au\u00dfer der Tod. Der Mensch strebt aber nach \"mehr\" (z.B. ein Leben nach dem Tod, Paradies, Wiedergeburt etc.). Dieser Konflikt des menschlichen Strebens in einem begrenzten Leben und dem unendlichen Tod ist eine weitere Facette des Absurden.</p> <p>[!info] Sidenote: Aus dieser unendlichen \"Kleinheit\" des menschlichen Lebens in Relation zum Tod zieht Camus auch sein Dogma: \"Lebe so viel wie m\u00f6glich, nicht so gut wie m\u00f6glich -  denn letzteres ist nur beschr\u00e4nkend in deiner Freiheit\"</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#sinnlose-selbstwahrheiten-oder-mystische-behauptungen","title":"sinnlose Selbstwahrheiten oder mystische Behauptungen","text":"<p>In der Erkenntnistheorie gibt es laut Camus die Methode von La Palisse ( \u21d2 \"Truisms\" \"If he wasnt dead, he would still be alive\") und Don Quixote ( \u21d2 \"lyrische Methode\" alles als Traum/imagin\u00e4re Vorstellung) Der Mensch strebt danach eine Balance zwischen diesen beiden Welten zu finden, scheitert aber und findet sie nur im Absurden.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#umgang-mit-dem-absurden","title":"Umgang mit dem Absurden","text":"<p>All diese Paradoxa und die Facetten des Absurden realisiert, stellt sich die Frage, was der Mensch nun machen soll, denn im Angesicht des Absurden ist der Mensch unweigerlich \u00e4ngstlich.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#suizid","title":"Suizid","text":"<p>Die erste Antwort ist zu verweigern das Spiel zu spielen. Der Suizid ist das Eingest\u00e4ndnis des Absurden und zugleich der eigenen Schw\u00e4che, man beschlie\u00dft \"Es ist die M\u00fche nicht wert.\".  Der Suizid ist zwar eine verst\u00e4ndliche Antwort, sie stammt aber vom Fehlschluss dass ein Leben ohne Sinn auch hei\u00dft es h\u00e4tte keinen Sinn zu leben.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#philosophischer-suizid","title":"Philosophischer Suizid","text":"<p>Philosophischer Suizid ist die irrationale Flucht vor dem \"Licht der Erkenntnis des Absurden\". Statt die Absurdit\u00e4t zu akzeptieren und mit ihr umzugehen, fl\u00fcchtet man sich in eine Religion oder Glauben an eine \"h\u00f6here metaphysische metaphysische Bestimmung\". Camus wirft philosophischen Suizid u.a. Kierkegaard mit seinem \"leap of faith\" und Husserl mit seiner \"Rationalit\u00e4t des allem\".</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#das-absurde-umarmen","title":"das Absurde umarmen","text":"<p>Die letzte Option mit dem Absurden umzugehen ist es zu \"umarmen\", also es zu akzeptieren und mit und durch das Absurde zu leben. Wenn wir uns permanent die Absolutheit des Todes und die Sinnlosigkeit unserer Existenz vor Augen halten, k\u00f6nnen in Revolte dazu und gerade dadurch ein gutes und absurdes Leben f\u00fchren.</p>"},{"location":"Existentialismus/Camus/das%20Absurde/#wusten","title":"W\u00fcsten","text":"<p>Camus pr\u00e4gt das Bild der \"Nihilistischen W\u00fcste\", also der eine metaphorischen \"metaphysischen\" W\u00fcste, in der man endet wenn man alle Hoffnungen, allen irrationalen Glauben und allen \"Sinn\" hinter sich gelassen hat, so endet man in der W\u00fcste des Nihilismus (Wie schon Kierkegaard, Nietzsche etc.). Camus argumentiert aber wir d\u00fcrfen nicht aus Nostalgie versuchen zwanghaft aus dieser W\u00fcste zu fliehen oder die Augen vor ihr Verschlie\u00dfen, nein wir m\u00fcssen die Absurdit\u00e4t unserer Situation erkennen und statt ihr zu Verfallen aus Trotz in ihr \"Tanzen\".</p>"},{"location":"Existentialismus/Karl%20Jaspers/Karl%20Jaspers/","title":"Karl Jaspers","text":"<p>[!quote] Zitat \"getrieben von einer verzweifelten Sehnsucht nach metaphysischer Transzendenz\" \u21d2 Transzendenz in diesem Kontext eine \"h\u00f6here, erleuchtetere Einsicht\"</p>"},{"location":"Existentialismus/Kierkegaard/Kierkegaard-Angst/","title":"Kierkegaard Angst","text":"<p>[!quote] Basically: \"Die Angst ist der Schwindel der Freiheit.\"</p> <p>Kierkegaard beschreibt das unweigerliche Resultat der Reflexion als eine ersch\u00fctternde Angst, Angst vor Freiheit, Angst vor Wahl, Angst vor eigentlicher Verzweiflung.</p>"},{"location":"Existentialismus/Kierkegaard/Kierkegaard/","title":"Kierkegaard","text":"<p>[!tldr] S\u00f8ren Kierkegaard war ein christlich gepr\u00e4gter, d\u00e4nischer Philosoph und Begr\u00fcnder der Existenzphilosophie. Er fordert uns zu einem Sprung des Glaubens auf, weg von der ewigen angst der konstanten Wahlen und eigentlichen Verzweiflung in der ethischen Existenz hin zum christlichen Glauben und der irrationalen religi\u00f6sen Existenz, der Sprung an sich sei jedoch rational.</p> <p>[!quote] random Banger: \"life is understood backwards but lived forwards\"</p>"},{"location":"Existentialismus/Kierkegaard/Kierkegaard/#existenz","title":"Existenz","text":"<p>F\u00fcr Kierkegaard war die Existenz des Menschen endlich und definiert durch Freiheit, Autonomie des Subjekts und die Verantwortung (gegen\u00fcber sich selbst als Individuum oder Gott). Er unterscheidet dabei zwischen 3 Formen der Existenz: \u00e4sthetisch, ethisch und religi\u00f6s.</p>"},{"location":"Existentialismus/Kierkegaard/Kierkegaard/#objektiv","title":"Objektiv","text":"<p>Wissen ist objektiv und deswegen ist die Reflexion des Menschen als Objekt der Verlust vom Individuum.</p>"},{"location":"Existentialismus/Kierkegaard/Kierkegaard/#asthetische-existenz","title":"\u00e4sthetische Existenz","text":"<p>ist die Existenz des Menschen nur um als Spie\u00dfb\u00fcrger zu genie\u00dfen. Diese Existenz ist unfrei da man sich von \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nden abh\u00e4ngig macht. \u21d2 uneigentliche Verzweiflung</p>"},{"location":"Existentialismus/Kierkegaard/Kierkegaard/#subjektiv","title":"Subjektiv","text":"<p>Glaube ist immer eine subjektive Wahrnehmung und Reflexion des Individuums. \u21d2 individuell freie Existenz \"Die Widerspr\u00fcche in Idealit\u00e4t und Realit\u00e4t m\u00fcssen von der Existenz dialektisch synthetisiert werden.\"</p>"},{"location":"Existentialismus/Kierkegaard/Kierkegaard/#ethische-existenz","title":"ethische Existenz","text":"<p>Es bleibt dennoch eine Grunddifferenz bestehen, welche zur eigentlichen Verzweiflung f\u00fchrt. In dieser eigentlichen Verzweiflung findet sich die ethische Existenz, also die </p> <p>[!info] ethische Existenz= konstante, bewusste, reflektierte, freie und ernsthafte Wahl zwischen moralisch Gut und B\u00f6se.</p>"},{"location":"Existentialismus/Kierkegaard/Kierkegaard/#religiose-existenz","title":"religi\u00f6se Existenz","text":"<p>Als H\u00f6hepunkt der individuellen Existenz und als M\u00f6glichkeit der Kierkegaard-Angst zu entkommen, sieht Kierkegaard das Aufgehen im christlichen Glauben. Die religi\u00f6se Existenz dient dann als Entscheidungshilfe f\u00fcr das konkrete Leben.</p> <p>[!quote] Quote: \"Der Glaube kommt unmittelbar nach der Reflexion.\"</p> <p>[!quote] \"in his failure the believer finds his triumph\"</p>"},{"location":"Existentialismus/Ph%C3%A4nomenologie/Heidegger/","title":"Heidegger","text":""},{"location":"Existentialismus/Ph%C3%A4nomenologie/Heidegger/#dasein","title":"Dasein","text":""},{"location":"Existentialismus/Sartre/An-sich-Sein/","title":"An sich Sein","text":"<p>Sachen deren Dasein ohne Bewusstsein von sich selbst passiert, sind an-sich und existieren somit in der reinen Existenz und haben nicht die F\u00e4higkeit (oder den Willen) ihre Essenz frei zu w\u00e4hlen.</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Angst/","title":"Angst","text":"<p>Die Angst (auch bekannt als Nausea oder Kierkegaard-Angst) ist bei Jean Paul Sartre das Gef\u00fchl das immer mit der erschreckenden, absoluten Freiheit einhergeht.</p> <p>Die Angst kommt daher, dass der Mensch absolut frei in seinen Entscheidungen und Handlungen ist, die gesamte Verantwortung liegt bei seinem F\u00fcr-sich-Sein, sowie die gesamte Sinn-Wahl. Er kann sich nicht mehr auf einen Gott ( \u21d2 Philosophischer Suizid) oder eine Gesellschaft verlassen ihn zu leiten und zu urteilen, er ist vollkommen selbst \"Schuld\" \u21d2 \"zum Freisein verurteilt\"</p> <p>In diesen freien Entscheidungen und Handlungen, die man in der Gegenwart treffen muss aber die Konsequenzen in der Zukunft haben, setzt Sartre das Sein in eine zeitliche Struktur des Bewusstseins.</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Essenz/","title":"Essenz","text":"<p>Die Essenz (nach Jean Paul Sartre) ist das spezifische Wesen einer Sache. Sein Sinn und Zweck und die Erkl\u00e4rung/Berechtigung f\u00fcr seine Existenz.</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Essenz/#objekte","title":"Objekte","text":"<p>Objekte, die nur An-sich-sind, werden mit ihrer Essenz erschaffen und ihre Essenz kommt mit ihrer Existenz.</p> <p>[!info] Beispiel Ein Papiermesser hat so-und-so auszusehen und wird von einem Handwerker mit einer speziellen Methode angefertigt und f\u00fcr einen bestimmten Zweck \"in-das-Sein\" gebracht. Die \"Idee\" und die Essenz (also die Summe aller Eigenschaften die seine Existenz ausmachen) ging der tats\u00e4chlichen Herstellung, der Existenz voraus.</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Essenz/#subjekte","title":"Subjekte","text":"<p>Subjekte, die F\u00fcr-sich-Sein k\u00f6nnen, werden frei von einer Bestimmung (Essenz) in ihre Existenz \"geschmissen\" ( \u21d2 die Essenz wird zum Nichts) und m\u00fcssen sich ihre Essenz, ihren \"Sinn im Leben\", frei selbst bestimmen. Mit dieser Freiheit kommt eine Verantwortung und damit eine Angst.</p> <p>[!quote] Quote \"Die Existenz geht der Essenz voraus\" (bei Menschen)</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Existenz/","title":"Existenz","text":"<p>Die Existenz (nach Jean Paul Sartre) ist das zuf\u00e4llige, grundlose, physische Dasein einer Sache in der Welt \u21d2 An-sich-Sein.</p> <p>Ein Mensch kann durch Reflexion \u00fcber seine Existenz, also sein \"Bewusstsein \u00fcber sich selber\" seine Existenz frei w\u00e4hlen und somit auch seine Essenz (nur ausgehend von der Existenz) bestimmen \u21d2 F\u00fcr-sich-Sein.</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/F%C3%BCr-sich-Sein/","title":"F\u00fcr sich Sein","text":"<p>Ein f\u00fcr sich seiender Mensch ist ein selbst\u00e4ndiges, freies und sich seiner Existenz und der Umwelt bewusstes Wesen, das die M\u00f6glichkeit hat seine Essenz selbstst\u00e4ndig zu bestimmen und sich von seinem reinen An-sich-Sein kritisch zu distanzieren</p> <p>[!quote] Stark-Buch: Das Individuum ist zwar zuf\u00e4llig in eine Welt hineingeboren, deren m\u00f6glicher absoluter Sinn sich ihm niemals erschlie\u00dft, aber er ist frei in dieser Welt und kann entscheiden, welche Bedeutung (Essenz) die Welt f\u00fcr ihn hat.</p> <p>[!tip] Hot Tea Diesen absurden Konflikt zwischen unerschlie\u00dfbarem Sinn und der eigenen Gestaltung des Sinns untersucht Camus in seinem Mythos des Sisyphos!</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Jean%20Paul%20Sartre/","title":"Jean Paul Sartre","text":"<p>[!tldr] Jean Paul Sartre war der bedeutendste Philosoph des Existentialismus. Seine Grundposition ist die ultimative \"Verdammung des Menschen zur Freiheit\" und die damit einhergehende Verantwortung und Angst (Nausea)</p> <p>[!info] Friends Er war auch sein Leben lang zusammen  mit Simone de Beauvoir und anfangs auch befreundet mit Albert Camus.</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Jean%20Paul%20Sartre/#biografie","title":"Biografie","text":"<p>Sartre ging auf eine franz\u00f6sische Eliteschule f\u00fcr Philosophie wo er Jahrgangsbester wurde und die zweitplatzierte Simone kennen. Er studierte dann intensiv Heidegger und die Ph\u00e4nomenologie in Deutschland. 1939 wurde er dann in den Kriegsdienst eingezogen und entkam der Kriegsgefangenschaft. Er lehrte dann Philosophie in Paris und f\u00fchrte mit Camus die Widerstandsbewegung an. Nach der Befreiung Frankreichs sprach er sich f\u00fcr den Kommunismus und Marxismus aus.</p> <p>[!tip] Hot Tea Es war in dieser Zeit als er sich mit dem pazifistischen und weniger extremistischen (und cooleren) Freund Camus zerstritt </p> <p>Er trat aber nach einigen Verbrechen der Sowjetunion wieder aus den franz\u00f6sischen kommunistischen Partei aus.</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Jean%20Paul%20Sartre/#ideen","title":"Ideen","text":"<p>[!quote] Quote \"Die Existenz geht der Essenz voraus\"</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Jean%20Paul%20Sartre/#sein","title":"Sein","text":""},{"location":"Existentialismus/Sartre/Jean%20Paul%20Sartre/#an-sich-sein","title":"An-sich-Sein","text":"<p>An-sich-Sein ist die reine, zuf\u00e4llige, physische Existenz einer Sache</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Jean%20Paul%20Sartre/#fur-sich-sein","title":"F\u00fcr-sich-Sein","text":"<p>F\u00fcr-sich-Sein ist die bewusste, reflektierte Existenz und gew\u00e4hlte Essenz eines Menschen</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Jean%20Paul%20Sartre/#essenz-und-existenz","title":"Essenz und Existenz","text":"<p>Existenz ist das physische Dasein von etwas Essenz ist der Sinn und Zweck einer Sache, die Summe der Ideen die es ausmachen.</p> <p>[!info] Beispiel Bei z.B. einem Tisch geht die Idee eines Tisches (er soll stehen, vier Beine haben etc.) und der Prozess dahin (also Tischler mit Hammer und S\u00e4ge) also die Essenz der Existenz vorraus. Bei einem Menschen hingegen kommt erst die Geburt, erst die Existenz und mit ihr die absolute Freiheit und Verantwortung seine eigenen Essenz zu w\u00e4hlen \u21d2 Die Existenz geht der Essenz vorraus!</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Nausea/","title":"Nausea","text":"<p>Nausea (der Ekel) ist ein Buch von Jean Paul Sartre, das die Tageb\u00fccher des Protagonisten beschreibt, in welchen dieser unter st\u00e4ndiger \u00dcbelkeit und Ekel leidet, weil er die Sinnlosigkeit und Indifferenz des Lebens erkannt hat.</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Nichts/","title":"Nichts","text":"<p>Das Nichts bei Jean Paul Sartre das Abhanden Sein von etwas Erwaretetem, das erst durch die Erwartung (und Entt\u00e4uschung dieser Erwartung) eines F\u00fcr-sich-Sein entstehen kann. Die Erwartung einer Essenz durch die Existenz wird also auch zum \"Nichts\" und macht uns deswegen frei.</p>"},{"location":"Existentialismus/Sartre/Verantwortung/","title":"Verantwortung","text":"<p>Jedes F\u00fcr-sich-Seiende hat keine Verantwortung f\u00fcr seine Existenz (wir w\u00e4hlen nicht geboren zu werden, wir sind also \"verurteilt\") aber daf\u00fcr volle Verantwortung f\u00fcr seine Essenz ( \u21d2 Freiheit). Aus dieser Verantwortung kommt auch die Angst. Diese Verantwortung ist aber nicht nur dem Individuum gegen\u00fcber sondern auch der Gesellschaft (Sartre versucht hier eine Verbindung zum Marxismus)</p> <p>[!quote] Sartre: Dostojewski hatte geschrieben: \"Wenn Gott nicht existierte, w\u00e4re alles erlaubt.\" [...] der Mensch findet keine M\u00f6glichkeit sich anzuklammern. Vor allem findet er keine Entschuldigungen.</p>"},{"location":"Features/LaTeX%20Math%20Support/","title":"LaTeX Math Support","text":"<p>LaTeX math is supported using MathJax.</p> <p>Inline math looks like \\(f(x) = x^2\\). The input for this is <code>$f(x) = x^2$</code>. Use <code>$...$</code>.</p> <p>For a block of math, use <code>$$...$$</code> on separate lines</p> <pre><code>$$\nF(x) = \\int^a_b \\frac{1}{2}x^4\n$$\n</code></pre> <p>gives </p> \\[ F(x) = \\int^a_b \\frac{1}{2}x^4 \\]"},{"location":"Features/Mermaid%20Diagrams/","title":"Mermaid diagrams","text":"<p>Here's the example from MkDocs Material documentation: </p> <pre><code>graph LR\n  A[Start] --&gt; B{Error?};\n  B --&gt;|Yes| C[Hmm...];\n  C --&gt; D[Debug];\n  D --&gt; B;\n  B ----&gt;|No| E[Yay!];</code></pre>"},{"location":"Features/Text%20Formatting/","title":"Text Formatting","text":"<p>You can have lists like this</p> <ul> <li>first</li> <li>second</li> <li>third</li> </ul> <p>Or checklist lists to</p> <ul> <li> Get</li> <li> things</li> <li> done</li> </ul> <p>Also, get highlights and strikethroughs as above (similar to Obsidian).</p> <p>More formatting options for your webpage here. (but not compatible with Obsidian)</p>"},{"location":"Freiheit%20und%20Determination/Keywords/","title":"Keywords","text":"<ul> <li>Freiheit und Determination (Definitionen etc.)</li> <li>Freud (Modell, Psychoanalyse)</li> <li>Sozialisation \u21d2 Rolle, Rollenkonflikte, Konformit\u00e4t, Milgram</li> <li>Neurobiologie \u21d2 Libet, Monismus, Dualismus</li> <li>Moderne Physik \u21d2 Weltbild, Quantenphysik</li> <li>Kant</li> <li>Aristoteles</li> <li>Bieri</li> </ul>"},{"location":"Recht%20und%20Gerechtigkeit/Keywords/","title":"Keywords","text":"<ul> <li>Rechtspositivismus/Naturrecht</li> <li>Funktionen des Rechts</li> <li>Gerechtigkeit als Tugend</li> <li>Gerechtigkeit bei Aristoteles (austeilende und ausgleichende Gerechtigkeit)</li> <li>Rawls</li> <li>Prinzipien der Gerechtigkeit</li> <li>Strafzwecktheorien</li> <li>Pr\u00e4ventionen??</li> <li>Tat- und T\u00e4terstrafrecht</li> <li>Schuldf\u00e4higkeit ??</li> <li>Jugend- und Erwachsenenstrafrecht</li> <li>T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich</li> <li>Politische Ethik \u21d2 Definitionen</li> <li>Ethik der B\u00fcrgerschaft</li> <li>Formen des Widerstands</li> <li>Friedensordnung</li> <li>Menschenw\u00fcrde</li> <li>Menschenrechte</li> <li>V\u00f6lkerrecht</li> </ul> <p>Schuld allgemein???</p>"},{"location":"Recht%20und%20Gerechtigkeit/Naturrecht/","title":"Naturrecht","text":"<p>Naturrecht ist alles Recht was \"von Natur\" aus dem Menschen klar sein m\u00fcsste, also angeborene und universelle Moral die jeder Mensch, unabh\u00e4ngig von Staat, Kultur oder Zeit. Im Zweifel sollte immer Naturrecht (z.B. \"t\u00f6te keine Unschuldigen\") \u00fcber dem positivem Recht stehen (z.B. \"\u00a7xy: Juden darf man vergasen\") \u21d2 keine Rechtssicherheit f\u00fcr den B\u00fcrger, viel Ambiguit\u00e4t</p> <p>Unterteilung in 3 Naturrecht-Kategorien: - kosmologisches - gottgegeben - anthropologisches - Evolution/Wesen des Menschen - rationales - Logik / Vernunft</p>"},{"location":"Recht%20und%20Gerechtigkeit/Rechtspositivismus/","title":"Rechtspositivismus","text":"<p>Rechstpositivismus ist der Glaube an positives Recht, also dass alles was im geschriebenen Recht festgelegt wurde auch absolut richtig und rechtens ist.</p> <p>[!info] Gesetz ist Gesetz, der Richter urteilt was rechtens ist, nicht was gerecht ist.</p> <p>Positives Recht ist damit abh\u00e4ngig von Ort und Zeit und Land/Staat. \u21d2 volle Rechtssicherheit f\u00fcr den B\u00fcrger.</p>"},{"location":"Topic%201/Note%201/","title":"Note 1","text":"<p>Example: link to Mermaid Diagrams under <code>Features</code></p>"},{"location":"Topic%201/Note%202/","title":"Note 2","text":""},{"location":"blog/","title":"Blog","text":""}]}